\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}



\usepackage{geometry} 
\geometry{a4paper} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{url}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{subfig} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\usepackage{multicol}

\usepackage{wallpaper}
\ULCornerWallPaper{1}{dessin.png}


\pagestyle{fancy} 
\pagestyle{empty}
\geometry{left=70mm,right=20mm,top=20mm,bottom=20mm}

\definecolor{fond}{rgb}{0.73,0.8,0.0}
\definecolor{titre}{rgb}{0.596,0.066,0.208}

%\definecolor{redIUT}{rgb}{0.44, 0.5, 0.16	}
\definecolor{redIUT}{rgb}{0.44, 0., 0.}
\definecolor{greenIUT}{rgb}{0.55, 0.61, 0.0}

\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{javaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=javaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=none,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\lhead{}\chead{}\rhead{}
\lstset{language=javascript}
 \lstset{columns=fullflexible}
 \lstset{basicstyle=\ttfamily}
 \lstset{extendedchars=false}
 \lstset{showtabs=false,showspaces=false, showstringspaces=false}

\pdfinfo{
  /Title (example.pdf)
  /Creator (TeX)
  /Producer (pdfTeX 1.40.0)
  /Author (Seamus)
  /Subject (Example)
  /Keywords (pdflatex, latex,pdftex,tex)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1.5cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1.5cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Define BibTeX command
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}


\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newtheorem{example}[section]{Example}
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}


% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\begin{center}
     \Large{\color{redIUT} \underline{\bf Memo WebGL}} \\
\end{center}

\section{\color{greenIUT} \bf  Points, vecteurs et maillage}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{pts.png}
\end{center}


Création de Géométrie dans three.js

\begin{lstlisting}
const geometry = new THREE.BufferGeometry();
const vertices = new Float32Array( [
	-1.0, -1.0,  1.0,
	 1.0, -1.0,  1.0,
	 1.0,  1.0,  1.0,

	 1.0,  1.0,  1.0,
	-1.0,  1.0,  1.0,
	-1.0, -1.0,  1.0
] );

geometry.setAttribute( 'position', new THREE.BufferAttribute( vertices, 3 ) );
const material = new THREE.MeshBasicMaterial( { color: 0xff0000 } );
const mesh = new THREE.Mesh( geometry, material );

scene.add( mesh ); // ajout de l'objet au graph de scene

\end{lstlisting}
Conception d'un escalier

\begin{lstlisting}
var geoBlock = new THREE.BoxGeometry( width, height, thickness );
var blockMesh = new THREE.Mesh( geoBlock, material );
// set the X,Y,Z position
stepMesh.position.x = xPosition;
stepMesh.position.y = yPosition;
stepMesh.position.z = zPosition;
\end{lstlisting}
Le Drinking Bird

\begin{lstlisting}
// Les valeurs 32, 16 sont la longitude et la latitude des tessellations
var sphere = new THREE.Mesh(
    new THREE.SphereGeometry( radius, 32, 16 ), sphereMaterial );
 
var cylinder = new THREE.Mesh(
    new THREE.CylinderGeometry( radiusTop, radiusBottom, height, 32 ), cylMaterial );
\end{lstlisting}

\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\

\section{\color{greenIUT} \bf Les couleurs et matériaux}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{mat.png}
\end{center}

Réglage de la Couleur

\begin{lstlisting}
var sphereMaterial = new THREE.MeshLambertMaterial( );
// Trois valeurs pour regler RGB
sphereMaterial.color.r = 1.0;    
sphereMaterial.color.g = 0.0;
sphereMaterial.color.b = 0.0;
// ou utilisation de la methode setRGB
sphereMaterial.color.setRGB( 0.972, 0.749, 0.141 );
// ou utilisation des valeurs hexadecimales de 0x00 a 0xFF (0-255)
sphereMaterial.color.setHex( 0x1280FF );

// ou initilalisation du materiau avec la couleur
var cylMaterial = new THREE.MeshLambertMaterial( { color: 0xF4F100 } );
\end{lstlisting}
Attributs de sommets


\begin{lstlisting}
// Comment regler les trois couleurs des  face #0
const colors = new Float32Array( [
	0.2, 0.3,  0.1,
	0.0, 0.8, 0.3,
	1.0, 0.7,  0.8,
] );
geometry.setAttribute( 'color', new THREE.BufferAttribute( colors, 3 ) );
\end{lstlisting}
Matériaux diffus


\begin{lstlisting}
material = new THREE.MeshBasicMaterial( { color: 0x80fc66, shading: THREE.FlatShading } );
material.color.setRGB( red, greenIUT, blue );
var newRed = material.color.r * 0.7;
\end{lstlisting}
Ka, Kd, and HSL


\begin{lstlisting}
var color = new Color();
// hue, saturation, et lightness, entre0-1
color.setHSL( 0.117, 0.937, 0.557 ); // orange
\end{lstlisting}
Transparence dans Three.js


\begin{lstlisting}
var movingBoxMaterial = new THREE.MeshLambertMaterial(
    { color: 0xE53319, opacity: 0.7, transparent: true } );
\end{lstlisting}
\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\

\section{\color{greenIUT} \bf Les transformations}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{../webGL_files/images/trans1.png}
\end{center}

Translation
\begin{lstlisting}
sphere.position.x = xPosition;
sphere.position.y = yPosition;
sphere.position.z = zPosition;
\end{lstlisting}
Rotation

\begin{lstlisting}
cube.rotation.x = xRotationInRadians;//-70*Math.PI/180
cube.rotation.y = yRotationInRadians;
cube.rotation.z = zRotationInRadians;
\end{lstlisting}
Transformation de corps rigide vs Scaling

\begin{lstlisting}
cube.scale.x = xSize;
cube.scale.y = ySize;
cube.scale.z = zSize;
\end{lstlisting}
Échelle Rotation Translation

\begin{lstlisting}
// Toujours le meme ordre :
cube.scale.set( xSize, ySize, zSize );
cube.rotation.set( xRotRad, yRotRad, zRotRad);
cube.position.set( xPosition, yPosition, zPosition );
\end{lstlisting}
Objet 3D ({\texttt Object3D})

\begin{lstlisting}
var block = new THREE.Mesh(
  new THREE.BoxGeometry(100,4,4), clockHandMaterial);
block.position.x = 40;
// Faire l'objet parent
var clockHand = new THREE.Object3D();
clockHand.add( block );

clockHand.rotation.y = -70 * Math.PI/180;
scene.add( clockHand );
\end{lstlisting}

\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\

\section{\color{greenIUT} \bf Les matrices}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{../webGL_files/images/mat5.png}
\end{center}

La matrice identité
\begin{lstlisting}
var mtx = new THREE.Matrix4();
mtx.identity();
\end{lstlisting}

%\texttt{ }


Utilisation de matrice
\begin{lstlisting}
var mtx = new THREE.Matrix4(
    1, 0, 0, 12,
    0, 1, 0, 16,
    0, 0, 1, -5,
    0, 0, 0,  1 );
 
mtx.makeTranslation( x, y, z );
mtx.makeTranslation(12,16,-5 );
 
forearm.matrix = mtx;
forearm.matrixAutoUpdate = false;
\end{lstlisting}
Axe de Rotation

\begin{lstlisting}
mtx.makeRotationAxis( axis, theta );
\end{lstlisting}
Angle de Rotation

\begin{lstlisting}
// get deux coins diametralement  opposes au cube
// et calcul la direction et longueur du cylindre
var maxCorner = new THREE.Vector3(  1, 1, 1 );
var minCorner = new THREE.Vector3( -1,-1,-1 );
var cylAxis = new THREE.Vector3();
cylAxis.subVectors( maxCorner, minCorner );
var cylLength = cylAxis.length();
 
// prend le produit scalaire de cylAxis et du vecteur up
// pour avoir le cosinus de angle
cylAxis.normalize();
var theta = Math.acos(
    cylAxis.dot( new THREE.Vector3(0,1,0) ) );
 
// version alternative :
var theta = Math.acos( cylAxis.y );
\end{lstlisting}
Produit vectoriel

\begin{lstlisting}
var rotationAxis = new THREE.Vector3();
rotationAxis.crossVectors( cylAxis, new THREE.Vector3(0,1,0) );
 
var negRotationAxis = new THREE.Vector3();
negRotationAxis.crossVectors( new THREE.Vector3(0,1,0), cylAxis );
 
// cas special : si rotationAxis est environ zero, le mettre a l'axe X,
// pour que l'angle soit 0 ou PI
if ( rotationAxis.length() == 0 )
{
    rotationAxis.set( 1, 0, 0 );
}
rotationAxis.normalize();
\end{lstlisting}
%Make an Ornament or Caltrop
%
%
%\begin{lstlisting}
%var cylinder = new THREE.Mesh(
%    new THREE.CylinderGeometry( 0.2, 0.2, cylLength, 32 ), cylinderMaterial );
%
%var rotationAxis = new THREE.Vector3(1,0,-1);
%// makeRotationAxis wants its axis normalized
%rotationAxis.normalize();
%// don't use position, rotation, scale
%cylinder.matrixAutoUpdate = false;
%cylinder.matrix.makeRotationAxis( rotationAxis, theta );
%\end{lstlisting}
Multiplication de Rotations

\begin{lstlisting}
airplane.rotation.x = effectController.ex * Math.PI/180;    
airplane.rotation.y = effectController.ey * Math.PI/180;  
airplane.rotation.z = effectController.ez * Math.PI/180;    
\end{lstlisting}
\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\

\section{\color{greenIUT} \bf L'éclairage}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{../webGL_files/images/lum11_6.png}
\end{center}


Lumiere directionnelle dans three.js

\begin{lstlisting}
var light = new THREE.DirectionalLight( 0xFFFAAD, 0.7 );
light.position.set( 200, 500, 600 );
scene.add( light );
 
light.position.set( 2, 5, 6 );
light.position.set( 0.02, 0.05, 0.06 );
\end{lstlisting}
Lumiere ambiante


\begin{lstlisting}
scene.add( new THREE.AmbientLight( 0x222222 ) );
 
var someMaterial = new THREE.MeshLambertMaterial( );
someMaterial.color.setRGB( 0.8,0.2,0.1);

\end{lstlisting}
Head Light

\begin{lstlisting}
var light = new THREE.PointLight( 0xFFFFFF, 1.0 );
light.position.set( 1000, 1000, 1000 );
scene.add( light );
 
function render() {
    var delta = clock.getDelta();
    cameraControls.update(delta);

    renderer.render(scene, camera);
}
\end{lstlisting}
Ombres dans three.js

\begin{lstlisting}
renderer.shadowMap.enabled = true;
 
spotlight.castShadow = true;
 
cube.castShadow = true;
cube.receiveShadow = true;
 
bbird.traverse( function ( object ) {
    if ( object instanceof THREE.Mesh ) {
        object.castShadow = true;
        object.receiveShadow = true;
    }
} );
 
// controle du shadow bias:
spotlight.shadowBias = 0.0001;
\end{lstlisting}
\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\

\section{\color{greenIUT} \bf Le point de vue}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{../webGL_files/images/cam6_7.png}
\end{center}


Camera orthographique dans Three.js
\begin{lstlisting}
viewSize = 900;
aspectRatio = canvasWidth/canvasHeight;
// OrthographicCamera( left, right, top, bottom, near, far )
camera = new THREE.OrthographicCamera(
    -aspectRatio*viewSize / 2, aspectRatio*viewSize / 2,
    viewSize / 2, -viewSize / 2,
    -1000, 1000 );
 
camera.position.set( -890, 600, -480 );
cameraControls = new THREE.OrbitControls(camera, renderer.domElement);
cameraControls.target.set(0,310,0);
\end{lstlisting}
Camera perspective dans three.js 

\begin{lstlisting}
// PerspectiveCamera( angle, aspectRatio, near, far )
camera = new THREE.PerspectiveCamera( 30, aspectRatio, 1, 10000 );
camera.position.set( -170, 170, 40 );
cameraControls = new THREE.OrbitControls(camera, renderer.domElement);
cameraControls.target.set(0,50,0);

camera.updateProjectionMatrix();
\end{lstlisting}
Antialiasing

\begin{lstlisting}
renderer = new THREE.WebGLRenderer( { antialias: true } );
\end{lstlisting}
Quatre Viewports

\begin{lstlisting}
// Ne pas nettoyer quand plusieurs viewports sont dessines
renderer.autoClear = false;
 
// OrthographicCamera( left, right, top, bottom, near, far )
topCam = new THREE.OrthographicCamera(
    -aspectRatio*viewSize / 2, aspectRatio*viewSize / 2,
    viewSize / 2, -viewSize / 2,
    -1000, 1000 );
// X defini l'axe up
topCam.up.set( 1, 0, 0 );

render();
 
// top view
topCam.position.copy( cameraControls.target );
// monte d'une unite et regarde vers la cible
topCam.position.y +=1 ;
topCam.lookAt( cameraControls.target );
\end{lstlisting}

\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\

\section{\color{greenIUT} \bf Les textures}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{../webGL_files/images/tex3_3.png}
\end{center}

Principe des textures
\begin{lstlisting}
var crateTxr = new THREE.TextureLoader().load( 'textures/crate.gif' );
var material = new THREE.MeshBasicMaterial( { map: crateTxr } );
\end{lstlisting}
UVs in three.js
\begin{lstlisting}
var triangle = new THREE.BufferGeometry();

const vertices = new Float32Array( [
    0.0, 0.0,  0.0,
    1.0, 0.0, 0.0,
    1.0, 1.0,  0.0,
] );

const uv = new Float32Array( [
    0.0, 0.0,
    1.0, 0.0,
    1.0, 1.0,
] );

triangle.setAttribute( 'position', new THREE.BufferAttribute( vertices, 3 ) );
triangle.setAttribute( 'uv', new THREE.BufferAttribute( uv, 2 ) );
\end{lstlisting}
Modes Wrap
\begin{lstlisting}
var texture = new THREE.Texture();
texture.wrapS = texture.wrapT = THREE.RepeatWrapping;
texture.wrapS = texture.wrapT = THREE.MirroredRepeatWrapping;
texture.wrapS = texture.wrapT = THREE.ClampToEdgeWrapping;
\end{lstlisting}
Transformation de Texture
\begin{lstlisting}
var texture = new THREE.Texture();
texture.repeat.set( 1, 1 );
texture.offset.set( 0, 0 );
\end{lstlisting}
Magnification de Texture 
\begin{lstlisting}
var texture = new THREE.Texture();
texture.magFilter = THREE.NearestFilter; // un "tap"
texture.magFilter = THREE.LinearFilter; // quatre "taps"
\end{lstlisting}
Échantillonnent et filtres
\begin{lstlisting}
var texture = new THREE.Texture();
texture.magFilter = THREE.NearestFilter;
texture.magFilter = THREE.LinearFilter; // la norme

texture.minFilter = THREE.NearestFilter;
texture.minFilter = THREE.LinearFilter;
texture.minFilter = THREE.LinearMipMapLinearFilter; // la norme

texture.anisotropy = 1;
texture.anisotropy = renderer.getMaxAnisotropy();
\end{lstlisting}
Particules
\begin{lstlisting}
var disk = new THREE.TextureLoader().load( 'disc.png' );
	var material = new THREE.SpriteMaterial( { map: disk} );
	material.color.setHSL( 0.9, 0.2, 0.6 )

	for ( var i = 0; i < 8000; i ++ ) {
		var particles = new THREE.Sprite( material ); 
		// accept the point only if it's in the sphere
		do {
			particles.position.x=  2000 * Math.random() - 1000;
			particles.position.y=  2000 * Math.random() - 1000;
			particles.position.z = 2000 * Math.random() - 1000;
		} while ( vertex.length() > 1000 );
		particles.scale.set(35, 35, 35);
		scene.add( particles);
	}
\end{lstlisting}

\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\

\section{\color{greenIUT} \bf Les shaders}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{../webGL_files/images/shad4.png}
\end{center}

Exemple de Vertex Shader 
\begin{lstlisting}
uniform vec3 uMaterialColor;
uniform vec3 uDirLight;

varying vec3 vColor;

void main() {
    // Transform the vertex from model space to clip coordinates
    gl_Position = projectionMatrix * modelViewMatrix * vec4( position, 1.0 );
    vec3 light = normalize( uDirLight );

    // Compute a diffuse color using Lambertian reflection, N * L
    float diffuse = max( dot( normal, light ), 0.0);

    vColor = uMaterialColor * diffuse;
}
\end{lstlisting}
Exemple de Fragment Shader
\begin{lstlisting}
varying vec3 vColor;

void main() {
    gl_FragColor = vec4(vColor, 1.0);
}


vec3 uSpecularColor;
float specular;
...
gl_FragColor.rgb += specular * uSpecularColor;
\end{lstlisting}
Cartoon Shading
\begin{lstlisting}
float diffuse = max(
    dot( normal, light ), 0.0);
\end{lstlisting}
Debugger les Shaders
\begin{lstlisting}
gl_FragColor = vec4( uKd * uMaterialColor * uDirLightColor * diffuse, 1.0 );
\end{lstlisting}
Matériaux Anisotropic
\begin{lstlisting}
for ( int i = 0; i < 2; i++ ) {
   ... do things ...
}
\end{lstlisting}
La Correction Gamma 
\begin{lstlisting}
renderer.gammaInput = true;
renderer.gammaOutput = true;
\end{lstlisting}
Texturage and Post-Processing
\begin{lstlisting}
vec4 texelColor = texture2D( map, vUv );

vec4 cubeColor = textureCube( tCube,
    vec3( -vReflect.x, vReflect.yz ) );


varying vec2 vUv;

void main() {
    vUv = uv;
    gl_Position = projectionMatrix * modelViewMatrix * vec4( position, 1.0 );
}

uniform sampler2D tDiffuse;
varying vec2 vUv;

void main() {
    vec4 cTextureScreen = texture2D( tDiffuse, vUv );

    // luma, for non-gamma-corrected computations
    vec3 lumaColor = vec3(
        cTextureScreen.r * 0.3 +
        cTextureScreen.g * 0.59 +
        cTextureScreen.b * 0.11 );

    gl_FragColor.rgb = vec4( lumaColor, 1.0 );
}
\end{lstlisting}
Faire une Flashlight mouvante 
\begin{lstlisting}
if ( length( vViewPosition.xy ) > uFlashRadius ) {
    return;
}

uniform vec2 uFlashOffset;
\end{lstlisting}
Model de deformation
\begin{lstlisting}
varying vec3 vNormal;
varying vec3 vViewPosition;

uniform float uSphereRadius2;

void main() {
    gl_Position = projectionMatrix * modelViewMatrix * vec4( position, 1.0 );
    vNormal = normalize( normalMatrix * normal );
    vec4 mvPosition = modelViewMatrix * vec4( position, 1.0 );
    vViewPosition = -mvPosition.xyz;
}

\end{lstlisting}

\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\

\section{\color{greenIUT} \bf Les interactions}

\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{../webGL_files/images/int10b.png}
\end{center}


Evenements
\begin{lstlisting}
document.addEventListener( 'mousedown', onDocumentMouseDown, false );

function onDocumentMouseDown( event ) {
    even.preventDefault();
\end{lstlisting}    
Picking
\begin{lstlisting}
function onDocumentMouseDown( event ) {
    var mouseVector = new THREE.Vector3(
        2 * ( event.clientX / canvasWidth ) - 1,
        1 - 2 * ( event.clientY / canvasHeight ));
    var projector = new THREE.Projector();
    var raycaster = projector.pickingRay( mouseVector.clone(), camera );

//  test de d'intersection
var intersects = raycaster.intersectObjects( objects );
if ( intersects.length > 0 ) {
    intersects[ 0 ].object.material.color.setRGB(
        Math.random(), Math.random(), Math.random() );

    var sphere = new THREE.Mesh( sphereGeom, sphereMaterial );
    sphere.position = intersects[ 0 ].point;
    scene.add( sphere );
}

// plusieurs valeurs sont retournees
intersects[ 0 ].object
intersects[ 0 ].face
intersects[ 0 ].faceIndex
intersects[ 0 ].distance
intersects[ 0 ].point
\end{lstlisting}
La boucle de rendu
\begin{lstlisting}
renderer.render(scene, camera);

function animate() {
    window.requestAnimationFrame(animate);
    render();
}

function render() {
    var delta = clock.getDelta();
    cameraControls.update(delta);
    renderer.render(scene, camera);
}
\end{lstlisting}
Animation Incrementale
\begin{lstlisting}
var bodyhead = new THREE.Object3D();
bodyhead.add(body);
bodyhead.add(head);

// ajout d'un champ pour la partie animation
bbird.animated = bodyhead;

bbird.add(support);
bbird.add(bodyhead);


var tiltDirection = 1;

function render() {
    bird.animated.rotation.z += tiltDirection * 0.5 * Math.PI/180;
    if ( bird.animated.rotation.z > 103 * Math.PI/180 ) {
        tiltDirection = -1;
        bird.animated.rotation.z = 2*(103 * Math.PI/180) - bird.animated.rotation.z;
    } else if ( bird.animated.rotation.z < -22 * Math.PI/180 ) {
        tiltDirection = 1;
        bird.animated.rotation.z = 2*(-22 * Math.PI/180) - bird.animated.rotation.z;
    }

    renderer.render(scene, camera);
}
\end{lstlisting}
Animation minutee
\begin{lstlisting}
var clock = new THREE.Clock();

function render() {
    var delta = clock.getDelta();


// Dimension du pas fixee
bird.animated.rotation.z +=
    tiltDirection * 0.5 * Math.PI/180;

// controle de l'horloge:
bird.animated.rotation.z +=
    tiltDirection * 30 * delta * Math.PI/180;


// code final
var angle = (30 * clock.getElapsedTime()) % 250;
if ( angle < 125 ) {
    // aller de -22 a 103 degres
    bird.animated.rotation.z =
        (angle - 22) * Math.PI/180;
} else {
    // aller de  103 a -22 degres
    bird.animated.rotation.z =
        ((250-angle) - 22) * Math.PI/180;
}
\end{lstlisting}
\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}\\
\scriptsize
PF \textsc{Villard}\\
\emph{email:} \\
\href{mailto:pierre-frederic.villard@univ-lorraine.fr}{\nolinkurl{pierre-frederic.villard@univ-lorraine.fr}}
%\bibliographystyle{abstract}
%\bibliography{refFile}
\end{multicols}
\end{document}